\section*{Software Requirements Specification}

\section{Introduction}

\subsection{Purpose}
Настоящий документ описывает функциональные и нефункциональные требования
к разработке веб-портала «Календарь.ру» — информационного ресурса,
предоставляющего пользователям доступ к календарным данным, праздникам,
именинам, гороскопам и историческим событиям.

\subsection{Scope}
Документ распространяется на разработку веб-портала,
включающего модули календаря, праздников, именин, астрологических прогнозов,
исторических событий, редакционного контента, рекламных размещений, поиска
и пользовательской персонализации. Система
предназначена для массовой аудитории пользователей интернета в возрасте
от 16 до 65 лет.

\subsection{Definitions, Acronyms and Abbreviations}
\begin{enumerate}[leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item SRS — Software Requirements Specification, спецификация требований к программному обеспечению
    \item PWA — Progressive Web Application, прогрессивное веб-приложение
    \item RUP — Rational Unified Process, рациональный унифицированный процесс разработки ПО
    \item WCAG — Web Content Accessibility Guidelines, руководящие принципы доступности веб-контента
    \item CDN — Content Delivery Network, сеть доставки контента для ускорения загрузки ресурсов
    \item XSS — Cross-Site Scripting, уязвимость, позволяющая внедрять вредоносный код в веб-страницы
    \item CSRF — Cross-Site Request Forgery, атака подделки межсайтовых запросов
    \item SQL-инъекция — уязвимость, позволяющая внедрять произвольные SQL-запросы в приложение
    \item bcrypt — криптографический алгоритм хэширования паролей с защитой от брутфорса
    \item SEO — Search Engine Optimization, поисковая оптимизация страниц и контента
    \item CTR — Click-Through Rate, показатель кликабельности рекламного блока
\end{enumerate}


\subsection{References}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Официальный сайт: \url{https://www.calend.ru/}
    \item ГОСТ Р ИСО/МЭК/ИЕЕЭ 29148-2019 «Системная и программная инженерия»
\end{itemize}

\subsection{Overview}
Документ состоит из семи основных разделов, последовательно раскрывающих
требования к веб-порталу «Календарь.ру». Разделы 2–5 содержат детальное
описание функциональных и нефункциональных требований, внешних интерфейсов
и ограничений системы. Разделы 6–7 визуализируют и описывают сценарии
взаимодействия пользователей с системой через диаграммы и текстовые
прецеденты. Приложения включают оценку трудоёмкости требований и анализ
проектных рисков для эффективного управления разработкой.

\section{Overall Description}

\subsection{Product Features}
Разрабатываемая система представляет собой информационный веб-портал
"Календарь.ру", предоставляющий пользователям доступ к
календарным данным. Основные особенности продукта:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Интерактивный календарь с возможностью навигации по месяцам и годам (1900–2100 гг.)
    \item Информация о государственных, профессиональных, народных и религиозных праздниках с историческими справками
    \item Календарь именин с указанием значений имён, происхождения и дат празднования по православному и католическому календарям
    \item Астрологические прогнозы: ежедневные, еженедельные и ежемесячные гороскопы для 12 знаков зодиака с разделением по сферам (любовь, финансы, здоровье)
    \item Редакционный раздел с новостями, статьями и анонсами, включая черновики и отложенную публикацию
    \item Поддержка рекламных блоков и партнёрских материалов с настройкой размещения и базовой аналитикой
\end{itemize}

\subsection{User Characteristics}
Система поддерживает четыре категории пользователей с различными правами доступа:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Гость} — анонимный посетитель без учётной записи:
    \begin{itemize}
        \item Просмотр календаря, праздников, именин, гороскопов и исторических событий
        \item Поиск контента по ключевым словам, датам и категориям
        \item Просмотр новостей и анонсов на главной странице
    \end{itemize}
    \item \textbf{Зарегистрированный пользователь} — пользователь с подтверждённой учётной записью:
    \begin{itemize}
        \item Все возможности гостя
        \item Добавление контента в избранное и создание персональных закладок
        \item Настройка персонального гороскопа (выбор знака зодиака)
        \item Получение уведомлений о праздниках и именинах по электронной почте
        \item Сохранение истории поиска
    \end{itemize}
    \item \textbf{Редактор контента} — сотрудник редакции с правами на управление информацией:
    \begin{itemize}
        \item Все возможности зарегистрированного пользователя
        \item Создание, редактирование и публикация новостей, статей и тематических подборок
        \item Добавление, редактирование и удаление праздников, именин, гороскопов и исторических событий
        \item Загрузка изображений и медиаконтента
        \item Модерация пользовательских материалов (при наличии функционала комментариев или обратной связи)
        \item Управление рекламными размещениями в доступных разделах портала
        \item Просмотр статистики просмотров материалов и базовой рекламной статистики
    \end{itemize}
    \item \textbf{Администратор системы} — технический специалист с полными правами доступа:
    \begin{itemize}
        \item Все возможности редактора контента
        \item Управление пользователями (блокировка, сброс паролей, изменение ролей)
        \item Настройка параметров системы, интеграций и рекламных платформ
        \item Мониторинг работоспособности и производительности
        \item Управление резервным копированием и восстановлением данных
        \item Анализ полной статистики посещаемости сайта и эффективности рекламных кампаний
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Operating Environment}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{Клиентская часть:} Веб-браузеры Chrome 100+, Firefox 95+, Safari 14+, Edge 95+; мобильные устройства iOS 14+, Android 10+; адаптивный дизайн от 320px.
    \item \textbf{Серверная часть:} Операционная система — Linux (Ubuntu 22.04 LTS); веб-сервер — Nginx 1.20+; backend — Java 17+ с Spring Boot 3.x; база данных — PostgreSQL 14+; кэширование — Redis 7+; поиск — Elasticsearch 8+.
    \item \textbf{Инфраструктура:} Поддержка HTTPS/TLS 1.3; интеграция с CDN для статики; мониторинг через Prometheus + Grafana.
\end{itemize}

\subsection{Assumptions and Dependencies}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[2.4.1] Клиентская часть реализована с использованием React, HTML5, CSS3 и JavaScript (ES6+). Веб-сайт должен корректно отображаться в браузерах: Chrome 100+, Firefox 95+, Safari 14+, Edge 95+.
    \item[2.4.2] Серверная часть реализована на Java 17+ с использованием Spring Boot 3.x. В качестве веб-сервера используется Nginx 1.20+. Для хранения данных применяется PostgreSQL 14+ (пользователи и основной контент) и Redis 7+ (кэширование). Серверное ПО развертывается на операционной системе Linux (Ubuntu 22.04 LTS).
\end{description}

\subsection{Constraints}
Обмен данными между клиентом и сервером происходит по протоколу HTTPS с
использованием TLS 1.3, формат данных — JSON. Для отправки почтовых уведомлений 
используется SMTP-сервис. Все пароли пользователей хранятся в
хэшированном виде с использованием алгоритма bcrypt. Персональные данные обрабатываются
и хранятся на серверах, расположенных на
территории Российской Федерации. Для персонализированной рекламы и аналитики
должно использоваться управление пользовательскими согласиями (cookie consent).

\section{System Features}
\subsection{Functional Requirements}
\subsubsection*{Календарные данные и тематический контент}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[3.1.1] Календарный модуль должен формировать набор данных текущего месяца на основе системной даты и таймзоны проекта.
    \item[3.1.2] Календарный модуль должен поддерживать вычисление данных для предыдущего и следующего месяца относительно выбранного периода.
    \item[3.1.3] Календарный модуль должен принимать год только в диапазоне 1900--2100 и отклонять запросы вне диапазона с кодом ошибки валидации.
    \item[3.1.4] Для каждого дня календарный модуль должен вычислять признак ``рабочий/выходной'' на основе производственного календаря.
    \item[3.1.5] Для каждого дня календарный модуль должен вычислять отдельный признак ``праздничный'' на основе справочника праздников.
    \item[3.1.6] Календарный модуль должен возвращать текущую дату сервера отдельным полем в ответе.
    \item[3.1.7] Календарный модуль должен вычислять номер недели по стандарту ISO 8601.
    \item[3.1.8] Сервис тематического контента должен возвращать список праздников по дате с обязательным полем типа (государственный, профессиональный, народный, религиозный).
    \item[3.1.9] Сервис тематического контента должен хранить и возвращать расширенную карточку праздника: описание, историю, традиции, признак выходного дня и ссылки на источники.
    \item[3.1.10] Сервис тематического контента должен поддерживать поиск праздников по названию и части названия с нормализацией регистра.
    \item[3.1.11] Сервис тематического контента должен поддерживать фильтрацию праздников по типу и году.
    \item[3.1.12] Сервис тематического контента должен формировать годовую выборку праздников в структурированном табличном формате.
    \item[3.1.13] Система должна хранить данные о переносах выходных дней с указанием нормативного документа, даты вступления в силу и версии записи.
\end{description}

\subsubsection*{Поиск, авторизация и персонализация}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[3.1.14] Поисковый модуль должен обеспечивать полнотекстовый поиск по индексам всех поддерживаемых типов контента.
    \item[3.1.15] Поисковый модуль должен поддерживать автодополнение на основе префиксного индекса запросов.
    \item[3.1.16] Поисковый модуль должен формировать подсказки на основе агрегированных популярных запросов за настраиваемый период.
    \item[3.1.17] Поисковый модуль должен поддерживать фильтрацию результатов по типу контента (праздник, имя, событие, гороскоп, новость, статья).
    \item[3.1.18] Система должна сохранять историю поиска авторизованных пользователей в профиле с отметкой времени выполнения запроса.
    \item[3.1.19] Модуль управления пользователями должен поддерживать регистрацию по электронной почте с обязательным подтверждением адреса через одноразовый токен.
    \item[3.1.20] Модуль аутентификации должен поддерживать вход по логину/паролю и через внешних OAuth2-провайдеров.
    \item[3.1.21] Модуль аутентификации должен поддерживать восстановление пароля через одноразовый токен с ограниченным сроком действия.
    \item[3.1.22] Система должна хранить связи ``пользователь--материал'' для избранного и предотвращать дублирование записей.
    \item[3.1.23] Модуль персонализации должен хранить настройку знака зодиака в профиле пользователя и применять её по умолчанию в сервисе гороскопов.
    \item[3.1.24] Модуль уведомлений должен хранить пользовательские настройки рассылки и формировать задания на отправку только для подтверждённых email-адресов.
\end{description}

\subsubsection*{Редакционный контент}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[3.1.25] CMS-модуль должен поддерживать создание публикаций (новости, статьи, анонсы) в статусе ``черновик''.
    \item[3.1.26] CMS-модуль должен обеспечивать конечный автомат статусов публикации: ``черновик'' $\rightarrow$ ``на модерации'' $\rightarrow$ ``опубликовано'' $\rightarrow$ ``архив'' с контролем допустимых переходов.
    \item[3.1.27] CMS-модуль должен поддерживать отложенную публикацию по полю ``дата/время публикации'' с исполнением фоновой задачей.
    \item[3.1.28] CMS-модуль должен вести версионную историю изменений публикаций с обязательной фиксацией автора, времени и изменённых полей.
    \item[3.1.29] CMS-модуль должен поддерживать откат к любой сохранённой версии с созданием новой версии после отката.
    \item[3.1.30] CMS-модуль должен поддерживать хранение и валидацию SEO-параметров публикации (title, description, slug, keywords), включая проверку уникальности slug.
\end{description}

\subsubsection*{Реклама и монетизация}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[3.1.31] Рекламный модуль должен поддерживать конфигурацию рекламных слотов (header, sidebar, inline, footer) как именованных зон размещения.
    \item[3.1.32] Рекламный модуль должен хранить период активности кампании (дата начала и дата завершения) и автоматически вычислять её статус.
    \item[3.1.33] Рекламный модуль должен поддерживать правила таргетинга по разделу контента и типу устройства на основе контекста запроса.
    \item[3.1.34] Рекламный модуль должен собирать и агрегировать метрики показов, кликов и CTR по кампаниям и периодам.
    \item[3.1.35] Рекламный модуль должен маркировать рекламные материалы и блокировать персонализированную рекламу при отсутствии пользовательского согласия.
\end{description}

\section{Nonfunctional Requirements}

\subsection{Usability Requirements}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[4.1.1] UI-модуль должен поддерживать адаптивные точки перелома для диапазона ширин экрана 320--3840 px без горизонтальной прокрутки в основных сценариях.
    \item[4.1.2] UI-модуль должен сохранять работоспособность всех ключевых пользовательских сценариев при масштабе браузера 50\%--200\%.
    \item[4.1.3] UI-модуль должен обеспечивать читаемость текстового контента и доступность интерактивных элементов при масштабе 200\%.
    \item[4.1.4] UI-модуль должен обеспечивать полную клавиатурную навигацию и видимый индикатор фокуса для интерактивных элементов.
\end{description}

\subsection{Reliability Requirements}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[4.2.1] Для production-среды должна обеспечиваться доступность не ниже 99.5\% в расчёте на календарный месяц.
    \item[4.2.2] Среднее время восстановления сервиса после критического сбоя (MTTR) не должно превышать 30 минут.
    \item[4.2.3] Модуль резервного копирования должен выполнять ежедневное консистентное резервное копирование базы данных по расписанию.
    \item[4.2.4] Политика хранения резервных копий должна обеспечивать ретенцию не менее 30 календарных дней.
    \item[4.2.5] Подсистема мониторинга должна отправлять уведомление дежурному администратору о критических инцидентах не позднее 5 минут с момента детектирования.
\end{description}

\subsection{Performance Requirements}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[4.3.1] Время получения клиентом первичного набора данных для стартового экрана не должно превышать 2 секунд при пропускной способности канала 10 Мбит/с.
    \item[4.3.2] Время ответа API календарного модуля (95-й перцентиль) не должно превышать 300 мс.
    \item[4.3.3] Система должна поддерживать до 5000 одновременных пользовательских сессий без отказов и с соблюдением требований 4.3.1, 4.3.2 и 4.3.4.
    \item[4.3.4] Время ответа поискового API (95-й перцентиль) не должно превышать 1 секунду.
\end{description}

\subsection{Licensing Requirements}
\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries}]
    \item[4.4.1] Исходный код и артефакты сборки должны распространяться под закрытой коммерческой лицензией правообладателя.
    \item[4.4.2] Для всех сторонних зависимостей в контуре сборки должна выполняться проверка совместимости лицензий; зависимости с несовместимыми лицензиями должны блокировать релиз.
\end{description}
