\section{Use Case Specifications}

\newcommand{\UseCase}[8]{%
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
\begin{tabular}{|p{0.95\textwidth}|}
\hline
\centering\textbf{Прецедент: #2} \tabularnewline
\hline
\textbf{ID:} #1 \tabularnewline
\hline
\textbf{Краткое описание:} #3 \tabularnewline
\hline
\textbf{Главный актер:} #4 \tabularnewline
\hline
\textbf{Предусловия:} #5 \tabularnewline
\hline
\textbf{Основной поток:}\newline #6 \tabularnewline
\hline
\textbf{Альтернативный поток:} #7 \tabularnewline
\hline
\textbf{Постусловия:} #8 \tabularnewline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.4cm}
}

\subsection{Guest}

\UseCase
{1}
{Просмотр календаря}
{Гость просматривает календарную сетку и выбирает интересующую дату}
{Гость}
{Открыта главная страница портала}
{1. Система отображает текущий месяц.\newline
2. Гость листает месяцы и выбирает дату.\newline
3. Система показывает данные по выбранной дате.}
{Календарные данные недоступны: система выводит сообщение об ошибке и предлагает повторить попытку.}
{Гость получил актуальную календарную информацию по выбранной дате.}

\UseCase
{2}
{Просмотр праздников}
{Гость просматривает список праздников на выбранную дату}
{Гость}
{Выбрана дата в календаре}
{1. Гость переходит в раздел праздников.\newline
2. Система отображает список праздников и их типы.\newline
3. Гость открывает карточку праздника для деталей.}
{Для выбранной даты праздники отсутствуют: система показывает пустой список.}
{Гость просмотрел список и описание праздников.}

\UseCase
{3}
{Просмотр именин}
{Гость просматривает имена и даты именин}
{Гость}
{Открыт раздел именин}
{1. Гость выбирает дату или имя.\newline
2. Система показывает соответствующие именины.\newline
3. Гость открывает детальную информацию по имени.}
{Для выбранной даты именины не найдены: система отображает уведомление.}
{Гость получил информацию об именинах.}

\UseCase
{4}
{Просмотр гороскопов}
{Гость просматривает гороскопы по знакам зодиака}
{Гость}
{Открыт раздел гороскопов}
{1. Гость выбирает знак зодиака.\newline
2. Система отображает прогноз на выбранный период.\newline
3. Гость просматривает прогноз по категориям.}
{Контент временно недоступен: система предлагает повторить запрос позже.}
{Гость просмотрел гороскоп для выбранного знака.}

\UseCase
{5}
{Просмотр исторических событий}
{Гость просматривает исторические события, связанные с датой}
{Гость}
{Открыт раздел исторических событий}
{1. Гость выбирает дату.\newline
2. Система выводит список событий по дате.\newline
3. Гость открывает подробности события.}
{События по выбранной дате отсутствуют: система показывает пустой результат.}
{Гость ознакомился с историческими событиями.}

\UseCase
{6}
{Поиск контента}
{Гость выполняет поиск по ключевым словам, датам и категориям}
{Гость}
{Открыта страница с поисковой строкой}
{1. Гость вводит запрос и при необходимости выбирает фильтры.\newline
2. Система выполняет поиск.\newline
3. Система показывает результаты с типами контента.}
{Ничего не найдено: система предлагает скорректировать запрос.}
{Гость получил релевантный список материалов.}

\UseCase
{7}
{Просмотр новостей и анонсов}
{Гость просматривает новостные материалы на главной странице}
{Гость}
{Открыта главная страница}
{1. Система отображает ленту новостей и анонсов.\newline
2. Гость выбирает публикацию.\newline
3. Система показывает полную версию материала.}
{Новостной блок пуст: система показывает служебное сообщение.}
{Гость ознакомился с новостями и анонсами.}

\subsection{Registered User}

\UseCase
{8}
{Добавление в избранное}
{Пользователь добавляет материал в избранное}
{Зарегистрированный пользователь}
{Пользователь авторизован}
{1. Пользователь открывает материал.\newline
2. Нажимает кнопку добавления в избранное.\newline
3. Система сохраняет материал в профиль пользователя.}
{Материал уже в избранном: система сообщает об этом без дублирования записи.}
{Материал доступен пользователю в разделе избранного.}

\UseCase
{9}
{Создание персональных закладок}
{Пользователь создаёт персональную закладку на материал или дату}
{Зарегистрированный пользователь}
{Пользователь авторизован}
{1. Пользователь выбирает материал или дату.\newline
2. Создаёт закладку и при необходимости задаёт название.\newline
3. Система сохраняет закладку в личном кабинете.}
{Превышен лимит закладок: система предлагает удалить старые закладки.}
{Новая закладка сохранена и доступна пользователю.}

\UseCase
{10}
{Настройка персонального гороскопа}
{Пользователь задаёт личный знак зодиака для персонализированного отображения}
{Зарегистрированный пользователь}
{Пользователь авторизован}
{1. Пользователь открывает настройки профиля.\newline
2. Выбирает знак зодиака.\newline
3. Система сохраняет настройку и применяет её в разделе гороскопов.}
{Некорректные данные: система не сохраняет изменения и показывает ошибку.}
{Пользователь получает персонализированный гороскоп по умолчанию.}

\UseCase
{11}
{Настройка уведомлений по email}
{Пользователь включает уведомления о праздниках и именинах}
{Зарегистрированный пользователь}
{Пользователь авторизован и подтвердил email}
{1. Пользователь открывает настройки уведомлений.\newline
2. Выбирает тип уведомлений и периодичность.\newline
3. Система сохраняет параметры и активирует рассылку.}
{Email не подтверждён: система предлагает пройти подтверждение адреса.}
{Уведомления включены и отправляются по заданным правилам.}

\UseCase
{12}
{Сохранение истории поиска}
{Система сохраняет поисковые запросы пользователя}
{Зарегистрированный пользователь}
{Пользователь авторизован}
{1. Пользователь выполняет поиск.\newline
2. Система записывает запрос в историю.\newline
3. Пользователь просматривает историю в личном кабинете.}
{Пользователь отключил историю: система не сохраняет новые запросы.}
{История поиска доступна для повторного использования.}

\subsection{Content Editor}

\UseCase
{13}
{Управление контентом}
{Редактор добавляет, изменяет и удаляет материалы портала}
{Редактор контента}
{Редактор авторизован и имеет права на редактирование}
{1. Редактор открывает административную панель.\newline
2. Создаёт, редактирует или удаляет запись.\newline
3. Система сохраняет изменения и обновляет публикацию.}
{Нарушены правила валидации: система блокирует сохранение и показывает ошибки.}
{Контент портала обновлён в соответствии с действиями редактора.}

\UseCase
{14}
{Загрузка медиаконтента}
{Редактор загружает изображения и медиафайлы для материалов}
{Редактор контента}
{Редактор авторизован}
{1. Редактор открывает форму загрузки.\newline
2. Выбирает файл и запускает загрузку.\newline
3. Система проверяет формат, сохраняет файл и привязывает его к материалу.}
{Файл не прошёл проверку формата или размера: система отклоняет загрузку.}
{Медиафайл доступен в карточке материала.}

\UseCase
{15}
{Модерация пользовательских материалов}
{Редактор проверяет и модерирует пользовательский контент}
{Редактор контента}
{В системе включён модуль пользовательских материалов}
{1. Редактор открывает очередь модерации.\newline
2. Проверяет материал.\newline
3. Принимает решение: опубликовать, отклонить или отправить на доработку.}
{Материал нарушает правила: редактор отклоняет его с указанием причины.}
{Статус пользовательского материала обновлён.}

\UseCase
{16}
{Просмотр статистики материалов}
{Редактор анализирует просмотры конкретных материалов}
{Редактор контента}
{Редактор авторизован}
{1. Редактор открывает аналитический раздел.\newline
2. Выбирает материал и период.\newline
3. Система отображает показатели просмотров.}
{Статистика за период отсутствует: система показывает нулевые значения.}
{Редактор получил данные для оценки интереса аудитории.}

\subsection{System Administrator}

\UseCase
{17}
{Управление пользователями}
{Администратор блокирует аккаунты, сбрасывает пароли и меняет роли}
{Администратор системы}
{Администратор авторизован}
{1. Администратор открывает список пользователей.\newline
2. Выбирает пользователя и выполняет нужное действие.\newline
3. Система применяет изменение и фиксирует его в журнале.}
{Попытка изменить защищённый системный аккаунт: система отклоняет действие.}
{Параметры учётной записи обновлены.}

\UseCase
{18}
{Настройка системы и интеграций}
{Администратор изменяет системные параметры и внешние интеграции}
{Администратор системы}
{Администратор имеет доступ к панели конфигурации}
{1. Администратор открывает раздел настроек.\newline
2. Изменяет параметры.\newline
3. Система валидирует и сохраняет конфигурацию.}
{Некорректные параметры интеграции: система не применяет изменения и возвращает ошибку.}
{Новые параметры системы применены.}

\UseCase
{19}
{Мониторинг работоспособности}
{Администратор отслеживает состояние сервисов и производительность}
{Администратор системы}
{Сервисы мониторинга доступны}
{1. Администратор открывает панель мониторинга.\newline
2. Анализирует метрики и алерты.\newline
3. При необходимости инициирует действия по устранению инцидента.}
{Панель мониторинга недоступна: система уведомляет о сбое интеграции.}
{Текущее состояние системы проанализировано.}

\UseCase
{20}
{Резервное копирование и восстановление}
{Администратор управляет резервными копиями и восстановлением данных}
{Администратор системы}
{Администратор имеет права на операции резервирования}
{1. Администратор запускает создание или проверку резервной копии.\newline
2. При необходимости выбирает копию для восстановления.\newline
3. Система выполняет операцию и сообщает результат.}
{Резервная копия повреждена: система отменяет восстановление и сообщает ошибку.}
{Данные сохранены или восстановлены в выбранной точке.}

\UseCase
{21}
{Анализ полной статистики посещаемости}
{Администратор анализирует агрегированную посещаемость портала}
{Администратор системы}
{Система сбора статистики работает корректно}
{1. Администратор выбирает период анализа.\newline
2. Система формирует агрегированные отчёты.\newline
3. Администратор анализирует динамику и источники трафика.}
{Нет данных за выбранный период: система выводит уведомление.}
{Администратор получил полную статистику посещаемости для принятия решений.}
